<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<indexing>
 <paragraph index="4" node_type="writer">Ryan, Richard M. / Deci, Edward L.: Intrinsic and Extrinsic Motivations. Classic Definitions and New Directions (2000), in: Contemporary Educational Psychology 25(1), S. 54–67.</paragraph>
 <paragraph index="7" node_type="writer">Deterding, Sebastian / Dixon, Dan / Khaled, Rilla / Nacke, Lennart: From Game Design Elements to Gamefulness. Defining “Gamification” (29.09.2011), in: Proceedings of the 15th International Academic MindTrek Conference, https://doi.org/10.1145/2181037.2181040 (aufgerufen am 22.02.2026), S. 9–15.</paragraph>
 <paragraph index="10" node_type="writer">CodeCombat Inc.: CodeCombat – Learn Python, JavaScript, and HTML by Playing a Game (o. D.), https://codecombat.com (aufgerufen am 22.02.2026), S. 1–2.</paragraph>
 <paragraph index="13" node_type="writer">Deci, Edward L. / Ryan, Richard M.: The “What” and “Why” of Goal Pursuits. Human Needs and the Self-Determination of Behavior (2000), in: Psychological Inquiry 11(4), S. 227–268.</paragraph>
 <paragraph index="16" node_type="writer">Prensky, Marc: Digital Game-Based Learning (2001), New York: McGraw-Hill, S. 1–20.</paragraph>
 <paragraph index="19" node_type="writer">Jiang, Xiangying / Zalles, Dan / Vesselinov, Roumen: Duolingo Effectiveness Study. Final Report (2012), https://theowlapp.health/wp-content/uploads/2022/04/DuolingoReport_Final-1.pdf (aufgerufen am 22.02.2026), S. 1–10.</paragraph>
 <paragraph index="22" node_type="writer">Ninaus, Manuel / Greipl, Sophie / Kiili, Kristian / Moeller, Korbinian: Game-based Learning und Motivation – Chancen und Grenzen digitaler Lernspiele. In: Schneider, Jan / Niegemann, Helmut (Hrsg.): Handbuch Digitale Bildung. Wiesbaden: Springer VS, 2020, S. 215–232.</paragraph>
 <paragraph index="25" node_type="writer">Eisenkopf, Gerald: Wettbewerb und Motivation im Unterricht (2010), in: Wirtschaft und Erziehung 62(3), S. 81–86.</paragraph>
 <paragraph index="28" node_type="writer">Csikszentmihalyi, Mihaly: Finding Flow. The Psychology of Engagement with Everyday Life (1997), New York: Basic Books, S. 29–45.</paragraph>
 <paragraph index="31" node_type="writer">Reeve, Johnmarshall: Understanding Motivation and Emotion. 7th Edition (2018), Hoboken: Wiley, S. 155–190.</paragraph>
 <paragraph index="34" node_type="writer">Ames, Carole: Classrooms. Goals, Structures, and Student Motivation (1992), in: Journal of Educational Psychology 84(3), S. 261–271.</paragraph>
 <paragraph index="37" node_type="writer">Godot Engine: Documentation – About. Features, Nodes and Scenes, Scripting languages (GDScript) (o. D.), https://docs.godotengine.org/en/stable/about/index.html (aufgerufen am 22.02.2026)</paragraph>
 <paragraph index="42" node_type="writer">Seite  von </paragraph>
 <object alt="" name="Image1" object_type="graphic"/>
 <paragraph index="51" node_type="writer">Mattis Auge</paragraph>
 <paragraph index="52" node_type="writer">Grundkurs: Informatik</paragraph>
 <paragraph index="53" node_type="writer">Freiherr-vom-Stein-Gymnasium Hamm</paragraph>
 <paragraph index="54" node_type="writer">Schuljahr-2025/26</paragraph>
 <paragraph index="55" node_type="writer">Manuel Meinhardt</paragraph>
 <paragraph index="80" node_type="writer">Entwicklung eines Programmierspiels in Godot</paragraph>
 <paragraph index="81" node_type="writer">Planung und Implementation eines Weltraum-Programmierspiels in [Programmiersprache einfügen]</paragraph>
 <paragraph index="82" node_type="writer">Inhaltsverzeichnis</paragraph>
 <paragraph index="83" node_type="writer">Einleitung</paragraph>
 <object index="84" name="Table of Contents1" object_type="section"/>
 <paragraph index="85" node_type="writer" parent_index="84">1. Einleitung	1</paragraph>
 <paragraph index="86" node_type="writer" parent_index="84">1.1 Relevanz und Zielsetzung	1</paragraph>
 <paragraph index="87" node_type="writer" parent_index="84">1.2 Verwandte Spiele und Inspiration	1</paragraph>
 <paragraph index="88" node_type="writer" parent_index="84">2. Theorethische Grundlagen	2</paragraph>
 <paragraph index="89" node_type="writer" parent_index="84">2.1 Gamifizierung und Lernspiele	2</paragraph>
 <paragraph index="90" node_type="writer" parent_index="84">2.2 Motivation durch Wettbewerb	3</paragraph>
 <paragraph index="91" node_type="writer" parent_index="84">3. Konzeption	5</paragraph>
 <paragraph index="92" node_type="writer" parent_index="84">3.1 Spielidee und Designentscheidungen	5</paragraph>
 <paragraph index="93" node_type="writer" parent_index="84">3.2 Spielmechaniken	5</paragraph>
 <paragraph index="94" node_type="writer" parent_index="84">4. Implementierung	6</paragraph>
 <paragraph index="95" node_type="writer" parent_index="84">4.1 Technische Grundlagen	6</paragraph>
 <paragraph index="96" node_type="writer" parent_index="84">4.2 Spiellogik und Steuerung	7</paragraph>
 <paragraph index="97" node_type="writer" parent_index="84">4.3 Umsetzung der Spielerschnittstelle	9</paragraph>
 <paragraph index="98" node_type="writer" parent_index="84">4.4 Herausforderungen und Lösungsansätze	9</paragraph>
 <paragraph index="99" node_type="writer" parent_index="84">5. Evaluation des Lerneffekts	9</paragraph>
 <paragraph index="100" node_type="writer" parent_index="84">5.1 Methodik	9</paragraph>
 <paragraph index="101" node_type="writer" parent_index="84">5.2	11</paragraph>
 <paragraph index="102" node_type="writer" parent_index="84">Literaturverzeichnis	12</paragraph>
 <paragraph index="105" node_type="writer">1. Einleitung</paragraph>
 <paragraph index="106" node_type="writer">1.1 Relevanz und Zielsetzung</paragraph>
 <paragraph index="107" node_type="writer">Computerspiele sind mittlerweile ein Teil des Lebens vieler Teenager. Meistens dienen sie nur zur Unterhaltung, doch sie haben auch anderweitig Potenzial. Unterricht wird heutzutage oft „gamifiziert“, also spielerisch gestaltet, und einige Computerspiele existieren nur fürs Lernen. Diese sogenannten Lernspiele werden teilweise bereits in Grundschulen eingesetzt.</paragraph>
 <paragraph index="108" node_type="writer">Ein besonders vielversprechender Anwendungsbereich ist das Erlernen von Programmierkenntnissen. Da die Informatik in unserer zunehmend digitalisierten Welt an Bedeutung gewinnt, stellt sich die Frage, wie der Einstieg in das Programmieren möglichst zugänglich und motivierend gestaltet werden kann. Sogenannte ‚Coding Games‘ verbinden dabei spielerische Elemente mit dem Erwerb grundlegender Programmierfähigkeiten und sprechen insbesondere jüngere Zielgruppen an. Nur sehr wenige dieser Spiele sind darauf ausgerichtet, auch für erfahrenere Programmierer interessant zu sein. Das Ziel dieser Facharbeit ist, ein Programmierspiel, das sowohl für Neuanfänger als auch für erfahrene Entwickler interessant ist, zu entwickeln.</paragraph>
 <paragraph index="109" node_type="writer">1.2 Verwandte Spiele und Inspiration</paragraph>
 <paragraph index="110" node_type="writer">CodeCombat ist ein Beispiel für ein erfolgreiches Coding Game. Es vermittelt dem Spieler schrittweise grundlegende Programmierkenntnisse. Dabei steuert der Spieler einen Charakter durch einen Kerker mit verschiedenen Monstern, wobei sämtliche Bewegungen des Charakters im Voraus programmiert werden müssen. Das Spiel überzeugt durch ein motivierendes Konzept und bietet einen hohen Lerneffekt. Neben CodeCombat existieren zahlreiche weitere Coding Games mit ähnlichen Ansätzen. Ein Aspekt, der jedoch in vielen populären Beispielen fehlt, ist die Kompetitivität. Kompetitivität steigert Motivation, wenn Wettbewerb als Herausforderung erlebt wird und das Kompetenzgefühl stärkt.</paragraph>
 <paragraph index="111" node_type="writer">2. Theorethische Grundlagen</paragraph>
 <paragraph index="112" node_type="writer">2.1 Gamifizierung und Lernspiele</paragraph>
 <paragraph index="113" node_type="writer">Gamifizierung bedeutet, spielerische Konzepte auf spielfremde Kontexte zu übertragen. Dabei werden typische Spielelemente wie Punkte, Bestenlisten, Abzeichen oder Fortschrittsbalken in nicht-spielerische Umgebungen integriert. Ein Beispiel wäre eine Mathematik-Lernplattform, bei der Schüler für gelöste Aufgaben Punkte sammeln und in Ranglisten aufsteigen. Das Ziel ist, die Motivation zu steigern, indem das Lernen durch diese spielerischen Anreize ansprechender gestaltet wird.</paragraph>
 <paragraph index="114" node_type="writer">Lernspiele, auch als Serious Games bezeichnet, sind hingegen vollständige Spiele, die hauptsächlich auf das Lernen ausgerichtet sind. Im Gegensatz zur Gamifizierung, bei der nur einzelne Spielelemente hinzugefügt werden, ist hier das Spielen selbst die Hauptaktivität, während das Lernen nahtlos in die Spielmechanik integriert ist. Ein bekanntes Beispiel ist die Sprachenlern-App Duolingo, die Sprachen in kurzen, spielerischen Lektionen vermittelt. Nutzer machen Fortschritte durch ihren Kurs, steigen auf Ranglisten auf und versuchen, Herausforderungen abzuschließen. Weitere Beispiele sind CodeCombat für das Programmierlernen oder Minecraft Education Edition für verschiedene Schulfächer.</paragraph>
 <paragraph index="115" node_type="writer">Die Vorteile beider Ansätze sind offensichtlich. Sie fördern Motivation, indem sie sofortiges Feedback bieten und erlauben risikofreies Ausprobieren. Studien belegen, dass gut gestaltete Lernspiele die extrinsische Motivation erhöhen können. Die Lernelemente müssen allerdings gut integriert und möglichst unauffällig sein, da es sonst wieder abschreckt.</paragraph>
 <paragraph index="116" node_type="writer">2.2 Motivation durch Wettbewerb</paragraph>
 <paragraph index="117" node_type="writer">Es gibt zwei wichtige Arten von Motivation: intrinsische und extrinsische. Intrinsische Motivation beschreibt Handlung um ihrer selbst willen. Es wird also aus Spaß, Interesse oder Neugier gehandelt. Extrinsische Motivation beschreibt Handlung wegen äußerer Anreize, wie zum Beispiel Belohnung oder Anerkennung. Lernspiele sollten im besten Fall die intrinsische Motivation fördern. Es gibt drei Grundbedürfnisse, die diese fördern. Die Kompetenz, die Autonomie und die Soziale Eingebundenheit. Wettbewerb ist in der Lage, jedes dieser Bedürfnisse anzusprechen. Die Herausforderung, die der Wettbewerb durch Vergleich mit anderen bietet, ist ein guter Motivator. Wettbewerb erfüllt im Lernkontext eine wichtige motivationale Funktion, indem er Lernende dazu anregt, sich mit anderen zu messen und dadurch ihre eigene Leistung zu hinterfragen. Diese Herausforderung durch den Vergleich mit anderen wirkt als natürlicher Antrieb, da sie den Ehrgeiz weckt und das Bedürfnis anspricht, sich zu verbessern. Gleichzeitig steigert Wettbewerb das Engagement und die Anstrengungsbereitschaft der Lernenden, da ein klares Ziel vor Augen steht. Durch messbare Leistungsverbesserungen, die im Wettbewerb sichtbar werden, entsteht zudem ein starkes Kompetenzerleben: Lernende erfahren direkt, dass ihre Bemühungen Früchte tragen. Darüber hinaus besitzt Wettbewerb eine wichtige soziale Komponente, denn er setzt Interaktion mit anderen Spielern oder Lernenden voraus und fördert so das Gefühl der sozialen Eingebundenheit.</paragraph>
 <paragraph index="118" node_type="writer">Der Psychologe Mihaly Csikszentmihalyi beschreibt mit dem Begriff „Flow&quot; einen Zustand völligen Aufgehens in einer Tätigkeit, in dem Konzentration und Handeln mühelos ineinandergreifen. Dieser Zustand entsteht dann, wenn die Anforderungen einer Aufgabe in einem ausgewogenen Verhältnis zu den Fähigkeiten der Person stehen. Ist eine Aufgabe zu leicht, führt dies zu Langeweile und sinkendem Interesse; ist sie hingegen zu schwer, entsteht Frustration und die Motivation bricht ein. Wettbewerb kann den Flow-Zustand gezielt fördern, indem er durch adaptive Schwierigkeit genau jene Balance herstellt, die für das Erleben von Flow notwendig ist.</paragraph>
 <paragraph index="119" node_type="writer">Wettbewerb geht mit einer Reihe positiver Effekte auf das Lernen einher. Er steigert Aufmerksamkeit und Konzentration, da das Wettkampfgeschehen erhöhte Präsenz erfordert. Zugleich entsteht eine starke Motivation zur Verbesserung der eigenen Fähigkeiten, weil der Vergleich mit anderen deutlich macht, wo noch Potenzial liegt. Langfristig kann Wettbewerb außerdem zu einer dauerhaften Bindung an die Lernumgebung führen, da der Wunsch, sich weiterzuentwickeln und besser abzuschneiden, immer wieder zur Rückkehr animiert.</paragraph>
 <paragraph index="120" node_type="writer">Trotz dieser Vorteile birgt Wettbewerb auch erhebliche Risiken. Wiederholte Niederlagen können zu Demotivation führen, insbesondere wenn Lernende das Gefühl entwickeln, grundsätzlich unterlegen zu sein. In solchen Fällen verlagert sich der Fokus häufig vom Lernziel hin zum reinen Gewinnen-Wollen, was den pädagogischen Mehrwert untergräbt. Besonders schwächere Lernende sind gefährdet, da sie strukturell benachteiligt werden und schnell den Anschluss verlieren können. Es ist daher wichtig, eine Balance zwischen kooperativen und kompetitiven Elementen herzustellen, damit Wettbewerb inklusiv und motivierend wirkt, ohne einzelne Lernende auszugrenzen oder zu überfordern.</paragraph>
 <paragraph index="121" node_type="writer">3. Konzeption</paragraph>
 <paragraph index="122" node_type="writer">3.1 Spielidee und Designentscheidungen</paragraph>
 <paragraph index="123" node_type="writer">Das geplante Spielkonzept ist ein Programmierspiel, in dem zwei oder mehr Spieler gegeneinander antreten. Eine erste Idee war ein Wettrennen, vergleichbar mit einer vereinfachten Version von Mario Kart. Dieses Konzept bietet jedoch nicht genügend Varianz, um die Spieler zum Schreiben fortgeschrittener Skripte zu motivieren. Zwar könnte durch verschiedene Karten mehr Abwechslung geschaffen werden, dies würde jedoch einen zu hohen Zeitaufwand bedeuten und den Rahmen dieser Facharbeit überschreiten.</paragraph>
 <paragraph index="124" node_type="writer">Eine alternative und geeignetere Idee ist ein Kampf zwischen zwei Spielfiguren. In diesem Szenario müssten die Spieler ihre Strategien an das Verhalten des Gegners anpassen, wodurch eine interessante Simulation entsteht. Da das Spiel auch dem Lernen dienen soll, muss auf ein brutales Szenario verzichtet werden. Stattdessen fiel die Wahl auf ein Weltraumthema, bei dem die Spielfiguren Raumschiffe sind, die sich gegenseitig mit Lasern angreifen.</paragraph>
 <paragraph index="125" node_type="writer">3.2 Spielmechaniken</paragraph>
 <paragraph index="126" node_type="writer">Der nächste Gedanke war die Ausrüstung des Raumschiffes. Dieses sollte mehrere Triebwerke und Waffen haben. Ein Triebwerk links und rechts, welche zur Drehung dienen und ein starkes am Heck. Das Schiff sollte einen ausrichtbaren Laser oben haben, und einen Speer oder ähnliches vorne. Dadurch entsteht weitere Varianz, da verschiedene Strategien möglich werden. Jedes Stück Ausrüstung verbraucht Energie, welche nur langsam regeneriert. Damit wird vorsichtige Planung belohnt und aggressive Strategien bestraft. Anders als bei zum Beispiel CodeCombat, welches Spieler ihre Bewegungen im Voraus hardcoden lässt, müssen Spieler hier dynamische Skripte, die jeden Frame aufgerufen werden, programmieren. Die Programmierschnittstelle sollte einfach nutzbar sein, weswegen ein In-Game-Editor zur Verfügung stehen sollte.</paragraph>
 <paragraph index="127" node_type="writer">4. Implementierung</paragraph>
 <paragraph index="128" node_type="writer">4.1 Technische Grundlagen</paragraph>
 <paragraph index="129" node_type="writer">Das Spiel wird mit der Godot Game Engine in der Version 4.6 (stable) entwickelt. Ein großer Vorteil dieser Engine ist, dass sie kostenlos und Open-Source ist. Sie unterstützt sowohl zweidimensionale als auch dreidimensionale Spieleentwicklung und nutzt die integrierte Programmiersprache GDScript. GDScript hat eine ähnliche Syntax wie Python und ist damit vergleichsweise einfach und selbst für Anfänger gut verständlich. Alternativ besteht durch Plugins auch die Möglichkeit, in vielen verschiedenen Sprachen zu programmieren.</paragraph>
 <paragraph index="130" node_type="writer">Godot bietet eine umfangreiche Dokumentation und eine aktive Community, die unter anderem ein hilfreiches Forum betreibt. Der integrierte Editor vereinfacht den Entwicklungsprozess erheblich, und Funktionen wie die eingebaute Physik-Engine oder das Szenen-System nehmen viele aufwendige Aufgaben ab. Im Vergleich zu schwergewichtigen Engines wie Unity oder Unreal Engine ist Godot deutlich leichtgewichtiger und damit ressourcenschonender.</paragraph>
 <paragraph index="131" node_type="writer">Godot arbeitet mit sogenannten Nodes (Knoten) als Grundbausteine für Spielumgebungen. Diese Knoten lassen sich hierarchisch anordnen und miteinander kombinieren. Scenes (Szenen) sind Sammlungen von Nodes, die wiederverwendbar sind und selbst wieder als Knoten instanziiert werden können. Alle Nodes sind dabei mit dem Root-Node, dem sogenannten Tree, verbunden, auf den jedes Skript zugreifen kann. Objekte können zusätzlich über das Event-System mittels Signals miteinander kommunizieren.</paragraph>
 <paragraph index="132" node_type="writer">Für dieses Projekt sind folgende Knotentypen von zentraler Bedeutung: Der CharacterBody2D dient als Basis für bewegliche Spielobjekte mit integrierter Physik. Dieser benötigt eine CollisionShape2D, die den Kollisionsbereich – die sogenannte Hitbox – definiert. Die visuelle Darstellung des Raumschiffs erfolgt durch ein Sprite2D, das die entsprechende Grafik oder Textur anzeigt. Eine Area2D wird verwendet, um Überlappungen zu erkennen, beispielsweise für Laser oder Schilde. Zusätzlich kommen Timer für zeitgesteuerte Ereignisse zum Einsatz.</paragraph>
 <paragraph index="133" node_type="writer">Der Aufbau eines Raumschiffs in Godot folgt dieser Struktur: Als Root-Node dient ein CharacterBody2D, der die physikalischen Eigenschaften verwaltet. Diesem werden als Child-Nodes eine CollisionShape2D für die Kollisionserkennung und ein Sprite2D für die grafische Darstellung hinzugefügt. An den CharacterBody2D wird außerdem ein Skript angehängt, das die Steuerungslogik implementiert. Weitere Module wie Waffen oder Triebwerke können als separate Child-Nodes ergänzt werden. Diese modulare Struktur ermöglicht eine klare Trennung von Darstellung, Physik und Logik, macht Komponenten wiederverwendbar und erlaubt eine einfache Erweiterbarkeit des Spiels.</paragraph>
 <paragraph index="134" node_type="writer">Ein Raumschiff kann man so erschaffen, dass man einen CharacterBody2D erstellt, diesem eine CollisionShape2D und ein Sprite2D anhängt. Wenn man darauf ein Skript anhängt, kann man in diesem anfangen, die Logik zu erstellen. Das Schiff muss in der Lage sein, das linke, rechte und hintere Triebwerk zu starten, den Laser zu drehen und zu schießen und wichtige Daten abzurufen.</paragraph>
 <paragraph index="135" node_type="writer">4.2 Spiellogik und Steuerung</paragraph>
 <paragraph index="136" node_type="writer">Jede Fähigkeit des Schiffs wird in einer separaten Funktion geregelt. Die Ship-Szene besteht dabei aus dem CharacterBody2D als Basis, dem Sprite2D-Node für die visuelle Darstellung, drei Partikelsysteme für das linke, das rechte und das mittlere Triebwerk (Left Thruster, Right Thruster, Middle Thruster), einer Laser-Node und einem Knoten namens CodeObject, welcher sich um die Ausführung des Spieler-Codes kümmert. Jede dieser Komponenten besitzt zudem eine CollisionShape2D für die Kollisionserkennung.</paragraph>
 <paragraph index="137" node_type="writer">Die ready-Funktion ist eine integrierte Godot-Funktion, welche ausgeführt wird, sobald das Schiff im Tree initialisiert ist. Darin wird hier die Spieler-ID gesetzt, die bestimmt, welches Spielerschiff es ist. Mit dieser ID wird die Position des Schiffs festgelegt. Spieler 0 spawnt im oberen Bereich mit zufälligen Koordinaten, während Spieler 1 im unteren Bereich erscheint.</paragraph>
 <paragraph index="138" node_type="writer">Die Bewegung des Schiffs wird in der physics_process-Funktion verwaltet, die jeden Frame aufgerufen wird. Hier wird zunächst der Code des Spielers ausgeführt, indem eine Funktion des CodeObjects aufgerufen wird. In einem realistischen Weltraumszenario würden die Schiffe keine Reibung haben, und sich nur selber ausbremsen können. Da das Spiel aber nicht zu schwer sein sollte, wird Geschwindigkeit mit linearer Interpolation (lerp) jeden Frame verringert damit das Schiff langsam automatisch bremst. Die drei Triebwerke haben unterschiedliche Funktionen und werden durch die Funktionen midthruster, leftthruster und rightthruster gesteuert. Das mittlere Triebwerk löst einen starken Schub in Flugrichtung aus, mit einer Kraft von 5 mal dem angegebenen Kraft-Wert. Die seitlichen Triebwerke dienen hauptsächlich der Drehung. Das linke Triebwerk erhöht die Rotationsgeschwindigkeit um 5 mal Power, während das rechte sie entsprechend verringert. Sie erzeugen auch einen kleinen Vorwärtsschub. Die meiste Geschwindigkeit gewinnt man also, wenn man alle Triebwerke gleichzeitig aktiviert. Alle Triebwerke akzeptieren nur Power-Werte zwischen 0 und 1.</paragraph>
 <paragraph index="139" node_type="writer">Das Waffensystem besteht aus einem drehbaren Laser. Die turnlaser-Funktion erlaubt es, den Laser um 1 Grad pro Aufruf nach links oder rechts zu drehen, abhängig vom übergebenen Parameter. Die shoot-Funktion instanziert ein Bullet-Objekt, welches in Laserrichtung schießt. Die Geschwindigkeit des Geschosses setzt sich zusammen aus einer Grundgeschwindigkeit von 300 in Schussrichtung plus der doppelten aktuellen Schiffsgeschwindigkeit, sodass Geschosse von einem sich bewegenden Schiff schneller fliegen. Auf das Schießen gibt es einen Cooldown von 0,3 Sekunden.</paragraph>
 <paragraph index="140" node_type="writer">Jede Aktion verbraucht Energie. Das mittlere Triebwerk kostet 10 Energiepunkte, die seitlichen Triebwerke jeweils 1 Punkt, und ein Laserschuss verbraucht 15 Punkte. Wenn nicht genügend Energie vorhanden ist, wird die entsprechende Aktion nicht ausgeführt. Dies zwingt die Spieler dazu, ihre Energie strategisch einzusetzen und nicht alle Systeme gleichzeitig auf Maximum zu betreiben. Energie wird mit einer Rate von 2 pro Sekunde aufgeladen.</paragraph>
 <paragraph index="141" node_type="writer">Für die Programmierung stehen dem Spieler einige Funktionen zur Datensammlung zur Verfügung. Darunter ist die aktuelle Laser-Drehung und die Energie. Die zwei wichtigsten Hilfsfunktionen sind angle_to_enemy und dist_to_enemy, die jeweils die Richtung zum Gegner und die Distanz zum Gegner angeben.</paragraph>
 <paragraph index="142" node_type="writer">4.3 Umsetzung der Spielerschnittstelle</paragraph>
 <paragraph index="143" node_type="writer">Die Umsetzung der Spielerschnittstelle stellt eine der wichtigsten Herausforderungen des Projekts dar, da sie es ermöglichen muss, dass Spieler ihren eigenen Code schreiben können, der zur Laufzeit kompiliert und ausgeführt werden muss. Der Code selber wird außerhalb dieses Skripts gespeichert und mit der ID des Spielers, von dem es geschrieben wurde, versehen. Mit der compile_dynamic_code-Funktion wird der Code kompiliert. GDScript erlaubt einem, eine Skriptvariable zu erstellen und in dieser den Source Code einzusetzen. Dem Skript wird dann das UserCode-Objekt weitergegeben, damit es Methoden ausführen kann.</paragraph>
 <paragraph index="144" node_type="writer">Der Spieler-Code muss eine run-Funktion enthalten, die vom CodeObject aufgerufen wird. Innerhalb dieser Funktion können die Spieler beliebige Logik implementieren. Die einzige Einschränkung ist, dass sie auf die vom CodeObject bereitgestellten Funktionen beschränkt sind und nicht direkt auf die Engine oder andere Nodes zugreifen können. Dies sorgt für Fairness und verhindert, dass Spieler das Spiel auf unvorhergesehene Weise manipulieren können.</paragraph>
 <paragraph index="145" node_type="writer">4.4 Herausforderungen und Lösungsansätze</paragraph>
 <paragraph index="147" node_type="writer">5. Evaluation des Lerneffekts</paragraph>
 <paragraph index="148" node_type="writer">5.1 Methodik</paragraph>
 <paragraph index="149" node_type="writer">Die Evaluation des Lerneffekts wurde mit einem aufgabenbasierten Ansatz durchgeführt. Dadurch können spezifische Programmierfähigkeiten in einer praxisnahen Umgebung getestet werden.</paragraph>
 <paragraph index="150" node_type="writer">Als Testpersonen nahmen zwei Schülerinnen teil. Beide haben zwar schon durch Informatikunterricht grundlegende Vorerfahrungen mit Programmierung gehabt, haben diese jedoch nie in größerem Umfang angewendet oder beherrscht. Beiden Personen wurde eine Datei zugeschickt, welche die Methoden des Schiffs aufzählt und beschreibt.</paragraph>
 <paragraph index="151" node_type="writer">Der Test wurde in mehrere Stufen mit steigender Schwierigkeit aufgebaut. Jede Stufe besteht aus konkreten Aufgaben, die bestimmte Spielfunktionen abdecken. Angefangen wurde bei einfachen Grundlagen wie dem Aktivieren einzelner Schiffssysteme. Später wurde Logik mit If-Statements eingeführt, bis dann letztendlich mehrere Systeme koordiniert werden mussten.</paragraph>
 <paragraph index="152" node_type="writer">In Stufe 1 wurden die drei wichtigsten Systeme geprüft. Das Aktivieren des Haupttriebwerks für Vorwärtsbewegung, das Drehen des Schiffs mittels Einzelaktivierung der Seitentriebwerke, und das Abfeuern von Laserschüssen. Diese Aufgaben sollten die Testpersonen mit der Syntax und den verfügbaren Funktionen vertraut machen. Stufe 2 führte bedingte Logik ein. Die zentrale Aufgabe war es, das Schiff automatisch zum Gegner drehen zu lassen, indem die Funktion angle_to_enemy mit if-Bedingungen kombiniert wurde. Stufe 3 enthält Aufgaben wie automatisches Zielen mit dem unabhängig vom Schiff drehbaren Laser, sowie die Kombination mehrerer Systeme gleichzeitig, z.B. das gleichzeitige Drehen zum Gegner, Vorwärtsbewegen und Schießen.</paragraph>
 <paragraph index="153" node_type="writer">Die finale Herausforderung war ein asymmetrisches Szenario. Eine Testperson programmiert ein fliehendes Schiff, während die andere ein verfolgendes Schiff erstellt. Dabei muss technisches Verständnis und strategisches Denken angewendet werden.</paragraph>
 <paragraph index="154" node_type="writer">Während der gesamten Testphase wurden verschiedene Aspekte dokumentiert. Die Anzahl der benötigten Versuche pro Aufgabe, die Qualität der Lösungsansätze, auftretende Fehler und Missverständnisse, sowie die Bereitschaft und Fähigkeit, auf Hinweise zu reagieren. Der verwendete Code wurde jeweils festgehalten, um die Entwicklung der Programmierlogik nachvollziehen zu können. Zusätzlich wurde notiert, bei welchen Aufgaben die Testpersonen Hilfe benötigten und wo sie eigenständig Lösungen entwickeln konnten.</paragraph>
 <paragraph index="155" node_type="writer">Dieser Ansatz erlaubt eine qualitative Bewertung des Lerneffekts, indem sie zeigt, welche Programmierkonzepte durch das Spiel erfolgreich vermittelt werden und an welchen Stellen Schwierigkeiten auftreten.</paragraph>
 <paragraph index="156" node_type="writer">5.2 Ergebnisse</paragraph>
 <paragraph index="157" node_type="writer">Die Aufgaben der ersten Stufe wurden von beiden Testpersonen problemlos und schnell bewältigt. Sowohl Person 1 als auch Person 2 benötigten jeweils nur einen Versuch, um ihr Schiff vorwärts zu bewegen, es zu drehen und Laserschüsse abzufeuern. Die Lösungen waren dabei korrekt und direkt. Für die Vorwärtsbewegung wurde midthruster mit dem Parameter 1 aufgerufen, für die Drehung leftthruster mit demselben Wert, und für das Schießen die shoot-Funktion. Dieser Erfolg demonstrierte, dass beide ein grundsätzliches Verständnis für Syntax haben und von sich aus auf die Dokumentation zugreifen und diese verstehen können.</paragraph>
 <paragraph index="158" node_type="writer">Bei der ersten Aufgabe mit bedingter Logik, also dem automatischen Drehen zum Gegner, zeigten sich erste Unterschiede in den Lösungsansätzen. Person 1 entwickelte einen Code, der zwar funktional war, aber bewusst von der optimalen Lösung abwich. Sie programmierte ihr Schiff so, dass es immer in einem 90° Winkel zum anderen Schiff flog, und es somit umkreiste. Ihr Code enthielt zusätzlich weitere Funktionsaufrufe wie shoot, get_energy und midthruster, was zeigt, dass sie bereits versuchte, mehrere Systeme zu kombinieren, auch wenn dies nicht explizit gefordert war. Person 2 hatte einen konzeptionell richtigen Ansatz, vergaß jedoch einen Teil der Bedingungslogik. Ihr Code prüfte nur, ob der Gegner links oder rechts von ihrem Schiff war. Damit drehte sie sich zwar zum anderen Schiff, hörte allerdings auf sich zu bewegen, sobald sie auf den Gegner schaute. Diese Aufgabe dauerte bei Person 2 etwas länger als die vorherigen, da sie die Logik mehrfach überdenken musste.</paragraph>
 <paragraph index="159" node_type="writer">Die Komplexität stieg bei der Aufgabe des automatischen Zielens deutlich an. Der korrekte Ansatz wäre hier, den aktuellen Winkel zum Gegners mit dem Winkel des Lasers zu subtrahieren. Damit würde sich der Laser, trotz dass er sich nur um eine Einheit pro Frame bewegen kann, in die richtige Richtung drehen. Person 1 baute diese Rechnung zwar ein, änderte sie jedoch basierend auf in welcher Richtung der Gegner war. Wenn der Gegner links von ihr war, addierte sie die beiden Werte stattdessen, was dafür sorgte, dass sich ihr Laser immer weiterdrehte, und selten tatsächlich auf den Gegner zielte. Person 2 machte einen ähnlichen Fehler, da sie die Rechnung nur abfragte, wenn ihr Schiff schon einen Winkel von 0° zum anderen Schiff hatte. Dadurch wurde der Laser nie gedreht.</paragraph>
 <paragraph index="160" node_type="writer">Bei der darauffolgenden Aufgabe, auf den Gegner zuzugehen und gleichzeitig zu schießen, zeigte Person 1 deutlichen Fortschritt. Sie benötigte zwar länger für diese Aufgabe, entwickelte aber eine gut strukturierte Lösung. Ihr Code drehte den Laser basierend auf dem Winkel zum Gegner, aktivierte das entsprechende Seitentriebwerk und feuerte kontinuierlich. Person 2 erarbeitete die Lösung auf eine funktionstüchtige Weise, brauchte dabei aber einige Versuche.</paragraph>
 <paragraph index="161" node_type="writer">Die abschließende asymmetrische Herausforderung offenbarte deutliche Unterschiede zwischen den beiden Testpersonen. Person 1, die das verfolgende Schiff programmieren sollte, erstellte ein funktionsfähiges Skript mit nur minimaler Hilfe. Besonders bemerkenswert ist, dass sie eine zusätzliche Energieverwaltung einbaute. Wenn der Winkel exakt 0 ist und genügend Energie vorhanden ist, wird das Haupttriebwerk aktiviert, andernfalls werden beide Seitentriebwerke gleichzeitig aktiviert, um auf der Stelle zu bleiben. Dies zeigt ein fortgeschrittenes Verständnis sowohl der Spielmechanik als auch der Programmierlogik. Person 2 hingegen, die das fliehende Schiff programmieren sollte, hatte erhebliche Schwierigkeiten. Ihr Code enthielt zwar gute Ansätze wie die Verwendung von Variablen zur Speicherung von angle_to_enemy und energy, sowie die Verwendung von return um den Code vorzeitig zu beenden und abs für Absolutwerte. Diese Methodiken wurden aber willkürlich und ohne wirklichen Nutzen angewendet. Das gesamte Skript zeigte keine tatsächliche Logik, sondern wirkte so als hätte sie Elemente, an die sie sich ungefähr erinnern konnte, ohne weitere Planung zusammengesetzt. Besonders problematisch war, dass Person 2 auf angebotene Hilfe nicht wirklich einging, was darauf hindeutet, dass sie entweder frustriert war oder die Konzepte nicht ausreichend verstanden hatte um die Hinweise umzusetzen.</paragraph>
 <paragraph index="162" node_type="writer">5.3 Kritische Reflexion</paragraph>
 <paragraph index="163" node_type="writer">Die Evaluation des Lerneffekts anhand dieses Versuchs zeigt keine eindeutigen Daten. Die beiden Testpersonen lieferten drastisch unterschiedliche Ergebnisse, was eine allgemeine Aussage über die Wirksamkeit des Spiels deutlich schwieriger macht. Person 1 lernte die Syntax von GDScript grundlegend kennen und war zu einem gewissen Grad in der Lage, zunehmend komplexere Programmieraufgaben eigenständig zu lösen. Person 2 hingegen zeigte keine große Veränderung in ihrem Programmierverständnis. Sie zeigte zwar interessante Ansätze, konnte diese jedoch nicht tatsächlich korrekt zusammensetzen. Der Lerneffekt hing also stark von individuellen Faktoren wie Vorkenntnissen, Lernstil oder Frustrationstoleranz ab.</paragraph>
 <paragraph index="164" node_type="writer">Das größte Problem war, dass beide Testpersonen keinen Flow-Zustand erreichen konnten. Person 1 zeigte trotz ihres Fortschritts wiederholt Anzeichen von Langeweile und Verwirrung. Für sie waren die Aufgaben also nicht ausreichend herausfordernd oder die Spielmechanik nicht fesselnd genug. Person 2 war sichtlich frustriert, was auf eine Überforderung hindeutet. Kombiniert zeigt sich also, dass das Spiel keine gelungene Balance zwischen Fähigkeiten und Herausforderung herstellen konnte.</paragraph>
 <paragraph index="165" node_type="writer">Zudem muss die begrenzte Aussagekraft dieser Evaluation betont werden. Mit nur zwei Testpersonen lassen sich keine statistisch validen Schlüsse ziehen. Die Stichprobe ist zu klein, um zu bestimmen, ob die beobachteten Unterschiede auf das Spieldesign, individuelle Unterschiede oder andere Faktoren zurückzuführen sind. Eine größere und diversere Testgruppe wäre notwendig gewesen, um verlässlichere Erkenntnisse zu gewinnen. Es ließen sich zwar andere Personen auffinden, diese waren aber fortgeschrittenere Programmierer, die sehr schnell von den Aufgaben gelangweilt waren, und stattdessen experimentieren wollten.</paragraph>
 <paragraph index="166" node_type="writer">Ein weiteres grundlegendes Problem war, dass es beide schwierig fanden, den Kontext zu verstehen, in dem sie programmieren. Die Art, wie der Spieler-Code in das Spielgeschehen integriert wird, war offenbar nicht intuitiv genug.</paragraph>
 <paragraph index="167" node_type="writer">Insgesamt zeigt die Evaluation, dass das Spiel in seiner aktuellen Form grundlegende Programmierkonzepte vermitteln kann, aber nicht in der Lage ist, Motivation oder komplexere Konzepte zu vermitteln.</paragraph>
 <paragraph index="168" node_type="writer">6. Fazit und Ausblick</paragraph>
 <paragraph index="169" node_type="writer">Zusammenfassend lässt sich aussagen, dass ein Programmierspiel nicht automatisch ein guter Weg ist, programmieren zu lernen. Programmierspiele stellen jedoch eine vielversprechende Ergänzung zu traditionellen Lernmethoden dar. Die theoretische Auseinandersetzung sowie die praktische Umsetzung zeigen, dass gamifizierte Elemente wie Wettbewerb und Herausforderungen grundsätzlich lernfördernde Bedingungen schaffen können.</paragraph>
 <paragraph index="170" node_type="writer">Das geplante Konzept konnte erfolgreich mit der Godot Engine umgesetzt werden. Die Evaluation zeigt jedoch stark unterschiedliche und unvollständige Ergebnisse. Neben den gamifizierten Elementen müssen nämlich weitere Faktoren wie die intuitive Verständlichkeit des Kontextes und die Balance zwischen Herausforderung und Überforderung beachtet werden. Da diese Elemente nicht umgesetzt wurden, ist das Spiel kein erfolgreiches Lernspiel, und Spieler können keinen Flow-Zustand erreichen.</paragraph>
 <paragraph index="171" node_type="writer">Zukünftige Untersuchungen sollten größere und diversere Testgruppen einbeziehen oder gezielt die Wirkung verschiedener Spielmechaniken und Tutorial-Ansätze vergleichen. Ein Vorher-Nachher-Test würde vermutlich objektivere Vergleichswerte liefern. Ebenso wäre es sinnvoll, das Spiel weiterzuentwickeln und dabei visuelles Feedback oder Einzelspielermodi zu implementieren.</paragraph>
 <paragraph index="172" node_type="writer">Abschließend lässt sich festhalten, dass das Programmierspiel zwar gute Ansätze hatte, die identifizierten Designprinzipien zur Erzeugung von Flow jedoch zu sehr außen vor lässt. Wenn diese richtig umgesetzt wären, könnte es erfolgreich sein.</paragraph>
 <paragraph index="174" node_type="writer">Literaturverzeichnis</paragraph>
 <paragraph index="175" node_type="writer">Primärliteratur</paragraph>
 <paragraph index="176" node_type="writer">SekundarVliteratur</paragraph>
 <paragraph index="177" node_type="writer">Internetquellen</paragraph>
 <paragraph index="178" node_type="writer">Einsatz von Künstlicher Intelligenz</paragraph>
 <paragraph index="179" node_type="writer">Abbildungsverzeichnis</paragraph>
 <paragraph index="180" node_type="writer">Deckblatt</paragraph>
</indexing>
